\documentclass{report}

\usepackage{lmodern}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}

\usepackage[colorlinks,pagebackref]{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{placeins}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,shapes,arrows,automata,petri}
\usetikzlibrary{intersections}

% TODO UPMC, Bérard, Roux, ...
\title{Rapport de stage \\
  {\bf Robustesse des modèles temporisés : \\
    une étude de cas}}
\author{Armel Mangean}
\date{Septembre 2014}

\begin{document}

  \pagenumbering{alph}
  \maketitle

  \pagenumbering{arabic}
  \chapter*{Remerciement}

    Je tiens à remercier dans un premier temps toute l'équipe pédagogique de
    l'Université Pierre et Marie Curie et tous les intervenants responsables de
    la formation du Master Informatique fillière Système et Application
    Réparties pour avoir assuré la qualité d'enseignement de celle-ci. Je
    remercie plus particulièrement madame Béatrice Bérard pour avoir assuré le
    rôle de maitre de stage.

    ~

    Je tiens à remercier et à témoigner ma reconnaissance aux personnes
    suivantes pour l'experience enrichissante que j'ai pu vivre durant c'est 5
    mois à l'IRCCyN et l'École Centrale Nantes. Messieurs Olivier H. Roux,
    Jean-Luc Béchennec, Sébastien Faucou, Didier Lime et Richard Urunela pour
    leur confiance, le temps qu'ils ont pu me consacrer tout au long de cette
    période et pour avoir toujours répondu à mes interrogations.

    ~

    Je remercie également Benjamin Sientzoff avec qui j'ai colaboré ainsi que
    nombreux doctorants et stagiaires de l'IRCCyN pour leur accueil sympathique
    ainsi que pour leur aide. Enfin je remercie ma famille et mes amis qui m'ont
    sontenu durant ce stage.

  \tableofcontents

  \chapter*{Introduction}
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}

    C'est avec enthousiasme que j'effectue ma dernière année de Master
    Informatique en Systèmes et Applications Réparties au sein de l'Université
    Pierre et Marie Curie. Dans le cadre de ma cinquième année d'étude dans
    l'enseignement supérieur, je réalise un stage de fin de Master au sein de
    l'Institut de Recherche en Communication et Cybernétique de Nantes,
    l'IRCCyN.

    ~
    
    Ce stage me donne les moyens de mettre en pratique l'ensemble de mes
    connaissances et compétences dans un cadre professionnel. La tâche qui m'est
    confiée est la modélisation et la vérification d'un ensemble de propriétés
    d'un robot devant servir à un démonstrateur dans le cadre de différents
    projets de recherches.

    ~

    Le sujet initial de ce stage était la génération d'applicatifs temps réel à
    partir de modèles formels. Cependant, certaines contraintes s'étant
    présentées plus ou moins tôt dans la réalisation de ce stage et certains
    choix réalisés en conséquent ont fait se réorienter mes axes de travail. Le
    travail réalisé constitue finalement une étude de cas sur la robustesse des
    modèles temporisés. Cette étude porte sur une sous-partie du démonstrateur.

    ~

    Pour rendre la lecture de ce document accessible au plus grand nombre je me
    suis efforcé d'expliquer les concepts techniques de manière le plus simple
    possible. Dans un premier temps, je developperai le contexte de
    réalisation de ce stage. Dans un second temps, j'aborderai les missions qui
    m'ont été confiées et le travail réalisé en conséquent. Enfin, je décrirai
    les résultats obtenus et le bilan qui peut en être fait.
    
  \input{./src/context}
  \input{./src/mission}
  \input{./src/work}
  
  \chapter*{Conclusion}
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}

    À travers ce stage j'ai pu acquérir de nouvelles connaissances et
    compétences dans le domaine des modèles temporisés. J'ai pu me confronter à
    la modélisation architecturale avec AADL et comportementale avec UPPAAL et
    Roméo d'une partie d'un système concret ainsi que réaliser des vérifications
    en utilisant des résultats de travaux de recherches de l'état de l'art.

    ~
    
    J'ai pu ainsi obtenir de solides bases théoriques dans ce domaine. J'ai
    également eu la chance de pouvoir assister à l'école d'été
    MOVEP\footnotemark qui se tenait à Nantes. Cette dernière a également
    participé à consolider mes acquis autour des méthodes formelles de
    modélisation et vérification des systèmes.
    \footnotetext{\url{http://movep14.irccyn.ec-nantes.fr}}

    ~
 
    Je suis très heureux d'avoir réalisé ce stage pour, et au sein de, l'équipe
    de recherche Systèmes Temps Réel de l'IRCCyN. Je suis également très
    heureux de poursuivre mon parcours dans cette même équipe dans le cadre d'un
    thèse.

  \appendix
  \input{./src/biblio}
  \input{./src/resources}

\end{document}
